\documentclass[a4paper,parskip=half,pointlessnumbers,twocolumn]{scrartcl}  

%%% rubber: module xelatex
\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
	\usepackage{fontspec}% provides font selecting commands 
	%\setmainfont[Mapping=tex-text]{Adobe Garamond Pro}
	%\setsansfont[Mapping=tex-text]{Myriad Pro}
\else
	\usepackage[T1]{fontenc}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
\fi

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[juratotoc,ref=parlong,ref=nosentence]{scrjura}
%\usepackage{tocstyle}
%\usetocstyle{KOMAlike}
\usepackage[pdfusetitle, pdfborder={0 0 0}]{hyperref}


\setlength{\columnsep}{5mm}

\usepackage{geometry}
\geometry{left=26mm, right=25mm, top=23mm, bottom=33mm}

\renewcommand{\thesection}{\alph{section})}

\renewcommand*{\thecontractSubParagraph}{%
{\theParagraph\,\alph{contractSubParagraph})}}    % setzt einen kleinen Abstand \, zwischen Zahl und Buchstabe bei Paragraphen; ist so gewünscht

\renewcommand{\numberline}[1]{\makebox[2.5em][l]{#1}}

\title{Organisationssatzung \\ der Verfassten Studierendenschaft \\ des Karlsruher Instituts für Technologie (KIT)}
\author{}
\date{}


\begin{document}

\pagestyle{empty}
\maketitle
\newpage 
\rule{0mm}{0mm} \newpage % Für Printversion
\rule{0mm}{0mm} \newpage % Für Printversion

%\section*{Präambel:}
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{plain}
\tableofcontents \bigskip

Aufgrund von § 65 a Absatz 1 des Gesetzes über die Hochschulen in Baden-Württemberg (Landeshochschulgesetz -- LHG) in der Fassung vom 01. Januar 2005 (GBl. S. 1 f.), zuletzt geändert durch Artikel 2 des Gesetzes zur Einführung einer Verfassten Studierendenschaft und zur Stärkung der akademischen Weiterbildung (Verfasste-Studierendenschafts-Gesetz -- VerfStudG) in der Fassung vom 10. Juli 2012 (GBl. S. 457 ff.) hat die Studierendenschaft des KIT die nachstehende Organisationssatzung beschlossen.

Im Folgenden wird aus Gründen der besseren Lesbarkeit ausschließlich die weibliche Form verwendet. Dabei ist jede andere Form impliziert. Die Geschlechtsdefinition obliegt jeder Person selbst. \bigskip

\newpage

\addtocontents{toc}{\protect\begin{center} Artikel 1 \\ Organisationssatzung \\ der Verfassten Studierendenschaft \\ des Karlsruher Instituts für Technologie (KIT)\medskip\protect\end{center}}
{\begin{center} Artikel 1 \\ Organisationssatzung \\ der Verfassten Studierendenschaft \\ des Karlsruher Instituts für Technologie (KIT) \end{center}}

\begin{contract}
\setcounter{Paragraph}{0}
\input{vs-satzung.core.tex} \bigskip
\end{contract}


\addtocontents{toc}{\protect\begin{center} Artikel 2 \\ Wahl- und Abstimmungsordnung \\ der Verfassten Studierendenschaft \\ des Karlsruher Instituts für Technologie (KIT)\medskip\protect\end{center}}
{\begin{center} Artikel 2 \\ Wahl- und Abstimmungsordnung \\ der Verfassten Studierendenschaft \\ des Karlsruher Instituts für Technologie (KIT) \end{center}}

\begin{contract}
\setcounter{Paragraph}{0}
\input{wahl-abstimmungsordnung.core.tex} \bigskip
\end{contract}


\addtocontents{toc}{\protect\begin{center}Artikel 3 \\ Übergangsbestimmungen\medskip\protect\end{center}}
{\begin{center} Artikel 3 \\ Übergangsbestimmungen \end{center}}

\begin{contract}
\setcounter{Paragraph}{0}
\input{uebergangsbestimmungen.core.tex}
\end{contract}

\rule{0mm}{0mm} \vspace{0mm} \rule{0mm}{0mm}

%\fbox{
%\begin{tabular}{ll}
%Impressum & \\
%\small Herausgeber: & UStA KIT \\
%Tel.: & 0721/608-48460 \\
%Web: & www.usta.de \\
%E-Mail: & info$@$usta.de\\
%V.i.S.d.P. & Philipp Rudo\\
%Druck: & Studierenden Service \\
%& Verein (SSV)\\
%Auflage: & 300 Exemplare
%\end{tabular}
%}

\end{document}
